---
title: >-
    بخش ۴
---
# بخش ۴

<div class="n" id="bn1"><p>خلیفه روزی چاشت می خورد، و بره بریان پیش او نهاده بودند اعرابی از بادیه در رسید وی را پیش خواند، اعرابی بنشست و به بشره تمام در خوردن ایستاد.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>خلیفه گفت: چه میشومی که چنان این بره را از هم می دری و به رغبت می خوری که گوئیا مادر او تو را به سرو زده است. اعرابی گفت: این خوردنیست اما تو چنان به چشم شفقت در وی می نگری و از دریدن و خوردن او بد می بری که گوئیا مادر او تو را شیر داده است.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خواجه بر مال خود آن گونه رحیم است و شفیق</p></div>
<div class="m2"><p>که به چشم شفقت می نگرد در همه چیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گر فتد در بره و میش وی اندک خطری</p></div>
<div class="m2"><p>به فداشان بدهد مادر و فرزند عزیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>فی المثل گر خواجه نان و بره بریان نهد</p></div>
<div class="m2"><p>پیش تو بر خوان اگر روزی شوی مهمان او</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گر کنی صد رخنه در دندانش از سنگ ستم</p></div>
<div class="m2"><p>به که از دندانت افتد رخنه ای در نان او</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گر خورد از دست تو صد زخم بر پهلو و پشت</p></div>
<div class="m2"><p>به که پر سازی تهیگاه خود از بریان او</p></div></div>